\documentclass[a4paper,12pt,parskip,bibtotoc,liststotoc]{article}
%Festlegung der Dokumentenklasse, zahlreiche Vereinbarungen über Layout, Gliederungsstrukturen,
%bsp. article -> section, subsection..., book -> chapter, section...
%parskip = Abstand zwischen Absätzen, Veränderung durch \setlength

\usepackage[ngerman]{babel}     %Neue deutsche Rechtschreibung, Umlaute können geschrieben werden
\usepackage[utf8]{inputenc}     %direkte Angabe von Umlauten
\usepackage[T1]{fontenc}        %Silbentrennung bei Sonderzeichen
\usepackage{setspace}           %für Zeilenabstand
\usepackage[notindex,nottoc]{tocbibind}   %Inhaltsverzeichnisse erstellen


\usepackage{mathptmx,charter,courier} % Für schöne Schriften
\usepackage[scaled]{helvet}     		%Serifenlose Schrift wird in Helvetica geschrieben
\usepackage{calligra}    				%Calligra Schriftart
\usepackage{eufrak}      				%mathematische Symbole


%zusätzliche benötigte Pakete
\usepackage{graphicx}           %Graphik
\usepackage{amsmath}    		%Mathematik
\usepackage{natbib}             %Zitate
\usepackage{marvosym}           %enthält Symbole wie das Eurozeichen
\usepackage{eurosym}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{array}
%\setcounter{secnumdepth}{3}
%\setcounter{tocdepth}{3}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}


\usepackage{mdwlist}   			%Verringerung Abstand zwischen items -> \begin{itemize*} \end{itemize*}
\usepackage[labelsep=space,justification=centering]{caption} % Abbilungd-/Tabellen Über-/Unterschriften
\usepackage{multirow}
\usepackage{rotating}
\usepackage{float}
\usepackage{hyperref}  		%erlaubt Links innerhalb des pdf-Dokuments zu erzeugen


\setlength{\parindent}{0pt}     %Verhinderung des horizontalen Einrückens zu Beginn eines Absatzes

%Seitenlayout
\topmargin -0.9cm       %Vertikaler Abstand der Kopfzeile von der Bezugslinie
\textheight 25cm        %Abstand der Grundlinie der Kopfzeile zum Haupttext
\textwidth 16.5cm       %Breite des Haupttexts
\footskip 1cm           %Abstand der Grundlinien der letzten Textzeile und der Fußzeile
\voffset -0.5cm         %Vertikale Bezugspunktposition
\hoffset -1.2cm         %Horizontale Bezugspunktposition

\onehalfspacing         %anderthalbzeiliger Abstand

%\newcommand{\url}{\;}   %URL im Literaturverzeichnis

%eigene Befehlsdefinitionen
\newcommand{\be}{\begin{equation}}     %Mathematische Umgebung
\newcommand{\ee}{\end{equation}}
\newcommand{\bea}{\begin{eqnarray}}
\newcommand{\eea}{\end{eqnarray}}
\newcommand{\bean}{\begin{eqnarray*}}  %ohne Nummerierung
\newcommand{\eean}{\end{eqnarray*}}    %ohne Nummerierung


%Zitationsstil
\bibliographystyle{ProdSeminar}
%GAMS-Stil
\input{gams.tex}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%    Anfang des Textes
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}
	
\pagenumbering{roman}  %römische Seitennummerierung
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%    Titelseite
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\thispagestyle{empty}  %keine Seitenzahl auf Titelseite
Leibniz Universität Hannover\\
Wirtschaftswissenschaftliche Fakultät\\
Institut für Produktionswirtschaft\\
Prof.\ Dr.\ Stefan Helber\\
	
\vspace{3.5cm}
	
\begin{center}
Hausarbeit \\
im Rahmen der Veranstaltung zu Entwicklung von Anwendungssystemen im WS 2017/18 \\
		
\vspace{2.5cm}
		
Thema Nr. 1\\[2mm]  
{\Large Allokation von Bachelorarbeitkandidaten auf betreuende Universitätsinstitute }
\end{center}
	
\vspace{4.5cm}
	
\begin{table} [h!]
	\begin{tabular} {ll}
	Mattis Busse & \hspace{3cm} Niklas Zahn\\	
	Auf dem Loh 28 &\hspace{3cm} Hildesheimer Straße 70a\\
	30167 Hannover & \hspace{3cm} 30169 Hannover  \\
	Matr.-Nr. 3021220 &\hspace{3cm}  Matr.-Nr. 3023350 \\ [2mm]
	Abgabedatum: 24.01.2018 & \\
	\end{tabular}
\end{table}	
	
\newpage
	
%Inhaltsverzeichnis erstellen
\tableofcontents
	
\newpage  %neue Seite
	
%Abbildungsverzeichnis erstellen
\listoffigures
	
%Tabellenverzeichnis erstellen
\listoftables
	
\newpage
	
%Abkürzungsverzeichnis
\section*{Abkürzungsverzeichnis}
\addcontentsline{toc}{section}{Abkürzungsverzeichnis}
\begin{table}[h!]
\vspace*{-3mm}
\hspace*{2mm}
\renewcommand{\arraystretch}{1,5}
	\begin{tabular}{ll}  %hier die Spaltenausrichtung und Anzahl eintragen
	API & \hspace{2cm} Application Programming Interface \\
	CO\textsubscript{2} & \hspace{2cm} Kohlenstoffdioxid \\
	EU	& \hspace{2cm}	Europäische Union	\\
	GAMS	& \hspace{2cm} General Algebraic Modeling System\\  
	GHG & \hspace{2cm} Greenhouse gases	\\
	KEP &  \hspace{2cm} Kurier-, Express- und Paket-Branche\\
	LMD & \hspace{2cm} Last mile delivery \\
	MILP & \hspace{2cm} Mixed Integer Linear Problem \\
	NO\textsubscript{x} & \hspace{2cm} Stickoxide \\
	PM\textsubscript{x} & \hspace{2cm} Partikelhaltiger Staub\\
	VRP & \hspace{2cm} Vehicle Routing Problem\\
		
	\end{tabular}
\end{table}
	
\newpage
	
\pagenumbering{arabic}   %ab hier arabische Seitenzahlen beginnend mit 1
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%   1  Einleitung
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Einleitung}



		
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%    2 Problemstellung
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Problemstellung}

Die stark ansteigende Zahl an Studierenden stellt eine erhebliche Problematik für die Allokation von Bachelorarbeitskandidaten auf betreuende Universitätsinstitute dar. Bisher wird keine zentrale Vergabe von Bachelorarbeitsthemen an die verschiedenen Studierenden vorgenommen. Die Studierenden wenden sich in Eigeninitiative an das gewünschte Institut und erörtert individuell die Möglichkeit zur Erstellung einer Bachelorarbeit. Dabei gibt es an den jeweiligen Instituten kein einheitliches Vorgehen bei der Vergabe von BA. So kann ein Institut unbegrenzt viele Bachelorarbeiten betreuen, wenn die Ressourcen entsprechend vorhanden sind, während an einem anderen Institut nur eine begrenzte Anzahl von BA betreut werden. Bei begrenzten Kapazitäten gibt es wiederum verschiedene Möglichkeiten Studierende anzunehmen. So kann man Bewerbungen bis zu einem bestimmten Stichtag sammeln und aus den eingegangenen Bewerbungen die besten Studierenden auswählen oder es gibt keinen Bewerbungszeitraum und es werden die Studenten angenommen, die sich zuerst melden, bis die Kapazitätsgrenze erreicht wird. Es wird deutlich, dass die Möglichkeiten zwischen den verschiedenen Instituten bei der Allokation von Bachelorarbeitskandidaten sehr vielfältig sind. Bei der hohen Zahl an Studierenden kann dieses System in Einzelfällen dazu führen, dass Bachelorarbeiten an Instituten geschrieben werden müssen, die vom Studierenden eigentlich wenig präferiert sind. Zur Lösung dieser Problematik empfiehlt sich also ein zentrales Vergabeverfahren. Im Rahmen dieses Vergabeverfahrens vergeben die Studierenden Präferenzwerte an die jeweiligen Institute. Bei der Zuordnung der Kandidaten an die Institute wird dann das aus den Präferenzen abzuleitende Leid über die Summe aller Studierenden minimiert, sodass eine für die Gesamtheit optimale Verteilung vorgenommen wird. Die Zuordnung hängt neben den Präferenzen der Studenten besonders von der Kapazität der Institute ab. Die Kapazität der Institute wird anhand der personellen Ressourcen an den Instituten ermittelt. Ergänzend dazu kann berücksichtigt werden, dass ein Institut seine Kapazitätsgrenze bei erhöhter Nachfrage durch die Studenten ausweitet werden kann. Neben den wesentlichen, limitierenden Faktoren der Präferenzen und Kapazitäten können auch weitere Einflussfaktoren bei der Zuordnung berücksichtigt werden. So kann der Notendurchschnitt eines Studenten in die Präferenz mit einfließen oder auch nur einzelne Noten aus Fächern der jeweiligen Institute.\\

\begin{figure}[H]
\caption{Schema zur Zuordnung von Studenten zu den Instituten}
\center{\includegraphics[width=0.6\textwidth]{Zuordnung.PNG}} 
\end{figure}

Zudem wäre eine Möglichkeit Studenten, die bereits als Hiwi an einem Institut arbeiten bevorzugt zu behandeln, wenn diese auch am entsprechendem Institut ihre Bachelorarbeit schreiben möchten. Diese Problemstellung lässt sich also als mathematisches  Minimierungsproblem für das studentische Leid formulieren. Dieses mathematische Modell wird im folgenden Abschnitt eingehend erläutert.
	
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%    3 Entwicklung des mathematisches Modells
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Entwicklung des mathematisches Modells}

\subsection{Modellannahmen}

\subsection{Notation und Optimierungsmodell}
Nachdem im vorherigen Abschnitt die Annahmen des Modells erläutert wurden wird nun das Optimierungsmodell näher betrachtet. Dazu wird im folgenden zunächst die Notation erläutert. Das Modell umfasst den Index $i=\{1,... I\}$, der die Studierenden beschreibt und den Index $j=\{1,... J\}$, der die Institute an der wirtschaftswissenschaftlichen Fakultät beschreibt.\\

Das Modell wird ergänzend zu den Indizes durch diverse Parameter beschrieben. So besitzt jedes Institut eine bestimmte Kapazität $c_i$, die die Anzahl der möglichen Bachelorarbeiten am Institut angibt. Bestimmt wird die Kapazität aus jeweils einen Faktor $\alpha=2$, der beschreibt, wie viele Arbeiten durch einen Professor- und den Faktor $\beta=3$, der beschreibt, wie viele Arbeiten durch einen Mitarbeiter betreut werden können. Weiterhin gelten die Präferenzen der Studenten $p_{i,j}$ als Parameter, der die Präferenz eines jeden Studenten beschreibt, eine Bachelorarbeit an einem Institut $j$ zu schreiben. Dabei liegt die Präferenz zwischen 1 (sehr hoch) und 10 (sehr niedrig). Des Weiteren geben die 'Studenten ihre Noten an den jeweiligen Instituten $n_j$ an, die im Optimierungsmodell berücksichtigt werden. Zusätzlich gibt es den Parameter $h_{i,j}$. Dieser nimmt den Wert 1 an, wenn der Student $i$ am Institut $j$ eine Stelle als Hiwi bekleidet und an diesem Institut seine Bachelorarbeit schreiben möchte. \\

Abschließend umfasst das Optimierungsmodell neben den Indizes und Parametern auch eine Entscheidungsvariable. Die Entscheidungsvariable $z_{i,j}$ nimmt den Wert 1 an, wenn ein Student $i$ dem Institut $j$ zur Erstellung einer Bachelorarbeit zugeordnet wird, sonst 0.\\



$\displaystyle Min \sum\limits_{i=1}^{I}\sum\limits_{j=1}^{J} p_{i,j}\cdot n_{i,j}\cdot x_{i,j}$\ \\ \vspace{5 mm}

Bei der Minimierung der Zielfunktion ist eine Vielzahl von Nebenbedingungen beziehungsweise Restriktionen einzuhalten. Diese werden im Folgenden gezeigt und näher erläutert.

\begin{multline}
\label{Zuordnung}
c_{i}\ge \sum\limits_{i}^{I}x_{i,j}\hfill\forall, i
\end{multline}

Nebenbedingung \ref{Bedienung}
\begin{multline}
\label{Bedienung}
\sum\limits_{i=1}^{I} x_{i,j} =1 \hfill\forall, i
\end{multline}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%    4 Entwicklung der Anwendung
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Entwicklung der Anwendung}

\subsection{Beschreibung der Web-Applikation}

\subsubsection{Start der Oberfläche}

Zum Start der Anwendungsoberfläche müssen vorbereitend einige Schritte durchgeführt werden. Zu Beginn muss die Rails Kommandozeile geöffnet und das entsprechende Verzeichnis der Web-Applikation gewählt werden. Anschließend wird der Rails Server durch Eingabe des Befehls \emph{rails server}\footnote{Alternativ kann die Kurzform \emph{rails s} verwendet werden}. Durch die Eingabe von \emph{localhost:3000} in die Adresszeile des Browsers wird die Anwendungsoberfläche geladen. Der Benutzer befindet sich daraufhin auf der Startseite die in \autoref{fig:Start} dargestellt ist. \\

\begin{figure}

	\begin{center}{\includegraphics[width=0.8\textwidth]{login.png}}
	\caption{Startseite der Anwendungsoberfläche} \label{fig:Start}\ \\
	\vspace{0.5mm}
	\small{Quelle: eigene Darstellung}
	\end{center}
	
\end{figure}


Zur Erhöhung der Benutzerfreundlichkeit steht dem Benutzer der direkte Login auf der Startseite zur Verfügung. Für eine ansprechende Visualisierung beinhaltet die Startseite ein Bild über der eigentlichen Anmeldefunktion. Die Option den Hintergrund durchgängig durch ein Hintergrundbild zu gestalten wurde zugunsten der Übersichtlichkeit des Designs der Seite verworfen.  Bereits registrierte Nutzer werden hier dazu aufgefordert sich durch Eingabe ihrer Matrikelnummer und Passwort  anzumelden. Durch Bestätigung der eingegebenen Daten durch den Einloggen-Button erfolgt der entsprechende Login.  Sollte der Nutzer noch nicht registriert sein führt ein entsprechender Link zur Registrierungsseite \autoref{fig:Reg} der Anwendung. Die Positionierung der jeweiligen Optionen orientiert sich dabei nach der Relevanz und der Häufigkeit der jeweiligen Nutzung. Der Login wird regelmäßig verwendet und ist somit als erstes angeordnet. Darunter folgt die Weiterleitung zur Registrierung, sowie darunter der Link "Passwort vergessen?" zum zurücksetzen. Erstellt wird die Login-Seite durch \autoref{lis:login}. \\

\lstinputlisting
[caption={Erstellung der Login-Seite}
\label{lst:login},
captionpos=t,language=Ruby]
{/home/studi/temp/ha/app/views/static_pages/login.html.erb}\

--> Was macht div class="col-md-6....


Zudem wird der Login durch einen Button visualisiert. Die CSS-Klasse \emph{btn\_anmelden} sorgt dafür, dass der Button zentral ausgerichtet und die Länge auf 200 Pixel definiert wird. Ergänzend dazu wird das Design des Buttons angepasst. Dabei wird über den Befehl \emph{border-radius} die abgerundete Darstellung der Ecken erreicht. Die CSS-Klassen werden in \autoref{lis:css} dargestellt. \\


Im Rahmen der Registrierung werden diverse personenbezogene Daten abgefragt. Der Benutzer muss neben Name und E-Mailadresse seine Matrikelnummer, sowie ein Passwort, welches zur Bestätigung ein zweites Mal eingegeben werden muss, angeben.\\

\begin{figure}
	
	\begin{center}{\includegraphics[width=0.8\textwidth]{Registrierung.png}}\
		\caption{Seite zur Registrierung} \label{fig:Reg}\ \\
		\vspace{0.5mm}
		\small{Quelle: eigene Darstellung}
	\end{center}
	
\end{figure}


Die Daten werden über einen Button bestätigt und der Nutzer wird auf die Login-Seite weitergeleitet, in der ein Hinweisfeld zur Aktivierung des Accounts erscheint. Die Aktivierung erfolgt über einen Link, der an die angegebene E-Mailadresse des Nutzers geschickt wird. Der Nutzer muss sich über die Bestätigung des Links in der E-Mail autorisieren. Beim Versuch, sich ohne Aktivierung einzuloggen erfolgt eine Fehlermeldung(\autoref{fig:Reg2}).\\

\begin{figure}
	
	\begin{center}{{\includegraphics[width=0.4\textwidth]{Reg2.png}}\ {\includegraphics[width=0.4\textwidth]{Error_Account.png}}}
		\caption{Hinweise bei der Registrierung} \label{fig:Reg2}\ \\
		\vspace{0.5mm}
		\small{Quelle: eigene Darstellung}
	\end{center}
	
\end{figure}



Im Anschluss an die Aktivierung kann der Login erfolgen. Nach dem Login wird der Benutzer auf die für ihn zentrale, rollenspezifische Home-Seite weitergeleitet. Im Header der Startseite gibt es neben der Verlinkung der Anmeldung die Funktion der \emph{Hilfe}. Zudem können im Footer die Funktionen \emph{About} oder \emph{Kontakt} ausgewählt werden.  \\

Zu ergänzen: Wie wird den Usern die entsprechende Rolle zugewiesen? Formular zur Erstellung eines Benutzers?

\subsubsection{Aufbau der Web-Applikation}
Nach dem Login wird der Administrator auf die Home-Seite weitergeleitet. Hier findet er als Übersicht die Verwaltungsseiten. Die Home-Seite wird durch \autoref{fig:Admin} dargestellt. Die Verwaltungsseiten sind in Form von Buttons visualisiert und enthalten einen individuellen Verwaltungslink (vgl. \autoref{fig:Admin}). 
\\

\begin{figure}[h!]
	
	\begin{center}{\includegraphics[width=0.8\textwidth]{admin.png}}
		\caption{Home-Seite des Administrators} \label{fig:Admin}\ \\
		\vspace{0.5mm}
		\small{Quelle: eigene Darstellung}
	\end{center}
	
\end{figure}

 Mit Hilfe des \emph{if} Befehls auf der Home-Seite die Autorisierung des angemeldeten Benutzers geprüft. Die jeweiligen Rechte sind für jede Benutzergruppe individuell definiert und werden im \autoref{lst:adho}  als Ausschnitt gezeigt. Hier wird die Rolle des Administrators definiert. Dieser hat Zugriff auf die Verwaltung der Institute und die Durchführung der Optimierungsmodells.

 
\lstinputlisting
[caption={Erstellung der Home-Seite des Administrators}
\label{lst:adho},
captionpos=t,language=Ruby, firstline=10, lastline=19]
{/home/studi/temp/ha/app/views/static_pages/home.html.erb}\

Der Header zeigt je nach Rolle individuelle Verweise. Im Fall des Administrators zeigt der Header Verweise zur Home-Seite, zur Optimierung, zu den Benutzern, zu den Instituten, zum editieren der eigenen Profildaten, sowie zum Logout.\

Zunächst kann der Adminstrator die Institute verwalten. Dazu folgt er, durch klicken auf den Button "Hier geht es zur Verwaltung der Institute", dem entsprechendem Link. Dadurch erreicht er die in \autoref{fig:Sites} dargestellte Verwaltungsseite. \\

\begin{figure}[h!]
	
	\begin{center}{\includegraphics[width=0.8\textwidth]{Sites.png}}
		\caption{Verwaltungsseite für die Institute} \label{fig:Sites}\ \\
		\vspace{0.5mm}
		\small{Quelle: eigene Darstellung}
	\end{center}
	
\end{figure}

Die Institute sind hier in einer Tabelle aufgelistet. Definiert wird die Gestaltung der Tabellen in den jeweiligen \emph{Javascripts}. Exemplarisch wird sie an dieser Stelle für die Institute erläutert. Der zugehörige Quellcode ist dem \autoref{lst:JQ} zu entnehmen. \\


\lstinputlisting
[caption={Auflistung der Institute in tabellarischer Form}
\label{lst:JQ},
captionpos=t,language=Ruby, firstline=4, lastline=11]
{/home/studi/temp/ha/app/assets/javascripts/sites.coffee}\

In Zeile 1 wird zunächst die Javascript Bibliothek \emph{jQuery} aufgerufen. Anschließend wird die zu verwendende Tabelle definiert.
Mit Hilfe der DataTables wird die in \autoref{fig:Sites} dargestellte Tabelle erzeugt. Sämtliche Daten werden in einer Tabelle gezeigt, bei der die Möglichkeit besteht die Anzahl der Einträge pro Tabellenseite zu variieren. Weiter besteht die Möglichkeit Einträge über eine Suchfunktion zu suchen. Die einzelnen Seiten der Tabelle lassen sich auswählen oder es lässt sich durch den entsprechenden Button zwischen der nächsten bzw. vorherigen Seite wechseln. Alternativ kann direkt zur ersten oder auch letzten Seite gesprungen werden. Durch die \emph{"language"} Aktion werden die Bezeichnungen der Tabelle auf deutsch beschrieben. Zusätzlich besteht die Möglichkeit Tabelle nach den Eigenschaften der Spalten zu ordnen. So besteht die Möglichkeit alphabetisch von A bis Z bzw. von Z-A zu sortieren oder auch bei Zahlenwerten auf- bzw. absteigend.\\

Die in \autoref{fig:Sites} dargestellte Tabelle beschreibt die jeweiligen Institute der wirtschaftswissenschaftlichen Fakultät der Leibniz Universität Hannover und die Anzahl der jeweils am Institut befindlichen Professoren und Mitarbeiter. 
Zusätzlich zu den DataTables wird aus der Javascript Bibliothek \emph{jQuery} die Funktion \emph{best\_in\_place} für die betrachtete Seite verwendet. Durch die Verwendung dieser Funktion wird es dem Nutzer erlaubt, Daten direkt auf der \emph{index} Seite zu bearbeiten. Dazu wird der zu bearbeitende Wert angeklickt und kann umgehend geändert werden. Somit besteht für die Institute die Möglichkeit, die bereits eingetragenen Zahlen zu den Professoren und Mitarbeitern anzupassen. Bei Eingabe oder Änderung der Zahlenwerte wird überprüft, ob die Ganzzahligkeit beachtet wird und die Zahl positiv ist. Diese Überprüfung wird durch \autoref{lst:Zahlen} dargestellt.   \\

\lstinputlisting
[caption={Validierung der eingetragenen Zahlen}
\label{lst:Zahlen},
captionpos=t,language=Ruby]
{/home/studi/temp/ha/app/models/site.rb}\

Alternativ dazu besteht die Möglichkeit den Eintrag eines gesamten Institutes komplett zu löschen oder auch ein neues Institut, über den unter der Tabelle stehendem Link, anzulegen. Abschließend lässt sich über einen weiteren Link die Tabelle in einem Excel-Dokument speichern. Das Layout der Seite ist in dem Verzeichnis \emph{/app/views/sites/index.html.erb} (\autoref{lst:Sites}) beschrieben. Über die letzte Zeile dieser Datei kann neben der Erstellung eines neuen Institutes zur Startseite zurückgekehrt werden.\\

  
Die Ansicht der Studenten unterscheidet sich nach dem Login von der des Administrators. Nach dem Login wird der Nutzer auf die "Home" Seite weitergeleitet. Hier kann der Student zwischen zwei Pfaden auswählen. Ein Pfad ist die Eingabe der Präferenz zum jeweiligen Institut, der zweite Pfad führt zur Vorstellung der einzelnen Institute (\autoref{fig:SitesS}). Ein Pfad führt direkt zur Eingabe der Präferenzen des Studenten zu den jeweiligen Instituten. Der zweite Pfad führt zur Auflistung der jeweiligen Institute. Die Home-Seite eines Studenten zur Allokation von Bachelorarbeiten wird durch \ref{Listing x} erstellt.  \\

\begin{figure}[h!]
	
	\begin{center}{\includegraphics[width=0.8\textwidth]{homeuser.png}}
		\caption{Home-Seite der Studenten} \label{fig:SitesS}\ \\
		\vspace{0.5mm}
		\small{Quelle: eigene Darstellung}
	\end{center}
	
\end{figure}


 
 \lstinputlisting
 [caption={Home-Seite der Studenten}
 \label{lst:Zahlen},
 captionpos=t,language=Ruby, firstline=15, lastline=32]
 {/home/studi/temp/ha/app/views/static_pages/home.html.erb}\
 
 
 Jede Auswahlmöglichkeit kann über einen Button ausgewählt werden, der auf den \emph{user\_path(current\_user)} bzw. den \emph{institute\_path} verweist. Die CSS-Klasse \emph{image} sorgt für die Zentrierung des Links und deren Größe von 300x200 Pixel. Über den  \emph{if\_logged\_in?} Befehl wird dabei die Autorisierung des Nutzers geprüft. Nach dem Login gibt es im Header Verweise zu den möglichen Funktionen des Nutzers. Studenten haben dazu Verlinkungen auf die Home-Seite, die Präferenzeingabe, die Übersicht der Institute, eine Hilfe-Seite, die Seite des eigenen Profils, sowie die Möglichkeit des Logouts.\\
 
 Die weiterführende Seite zur Auswahl der Präferenzen, erreichbar über den Button "hier geht es zur Eingabe der Präferenzen", zeigt eine Auflistung der Institute unter Angabe eines Präferenzwertes. Dieser Präferenzwert beschreibt die Präferenz eines Studenten an einem Institut seine Bachelorarbeit zu schreiben \autoref{fig:SitesP}. Der Wert ist dabei voreingestellt auf 10 und muss vom jeweiligen Nutzer angepasst werden. Die Institute, für die jeweils eine Präferenz eingegeben werden muss, sind in einer Tabelle aufgelistet. Die Gestaltung der Tabellen ist in den entsprechenden \emph{javascripts} definiert und entspricht in der Funktionsweise der oben bereits erläuterten Tabelle des Administrators. Die vom Studenten eingegebenen Werte werden in die Datenbank geschrieben (Vgl. \autoref{}) und in der Optimierung des Administrators genutzt. 
\\

\begin{figure}[h!]
	
	\begin{center}{\includegraphics[width=0.8\textwidth]{prefer.png}}
		\caption{Seite zur Eingabe der Präferenzen durch Studenten} \label{fig:SitesP}\ \\
		\vspace{0.5mm}
		\small{Quelle: eigene Darstellung}
	\end{center}
	
\end{figure}

Neben der Möglichkeit ihre Präferenzen einzutragen haben Studenten die Option sich Informationen über die Institute einzuholen. Über die Schaltfläche "Hier geht es zur Vorstellung der Institute" wird der Nutzer zum \emph{institute\_path} geleitet. Wie in \autoref{fig:Institute} ausschnittsweise dargestellt findet der Nutzer hier einen Überblick über sämtliche Institute der wirtschaftswissenschaftlichen Fakultät.\\

\begin{figure}[h!]
	
	\begin{center}{\includegraphics[width=0.8\textwidth]{Institute.png}}
		\caption{Übersicht der Institute} \label{fig:Institute}\ \\
		\vspace{0.5mm}
		\small{Quelle: eigene Darstellung}
	\end{center}
	
\end{figure}
\subsubsection{Grundlegende Funktionen}
Nach Erläuterung des Aufbaus der Web-Applikation werden in diesem Unterabschnitt nun die grundlegenden Funktionen erläutert. Es werden dabei ausgehend vom Optimierungsmodell die benötigten Anforderungen abgeleitet und anhand der \emph{Models} und \emph{Controller}. Zunächst geht aus dem Optimierungsmodell hervor, dass jeder User einem Institut zugeordnet werden muss.\\

Daraus folgt, dass bei Erstellung eines Benutzer, die Institute mit angelegt werden müssen. Die Besonderheit der vorliegenden Datenbank ist, dass bei Erstellung eines neuen Benutzers 20 benutzereigene Institute, die sogenannten \emph{preferencesites} angelegt werden. Diese sind über die \emph{user\_id}, die der \emph{id} des Studenten in der Datenbank entspricht, jeweils mit nur einem Studenten verbunden.\\

\lstinputlisting
[caption={Erstellen eines Benutzers bei Registrierung}
\label{lst:UserModel},
captionpos=t,language=Ruby, firstline=21, lastline=26]
{/home/studi/temp/ha/app/controllers/users_controller.rb}\

Über diese Verbindung ist es möglich pro Benutzer in dem Interface \emph{\textbackslash user\textbackslash show} einen Satz an Instituten auszugeben und so mit Eingabe der Präferenzen auf die einzelnen Institute einen Studenten-bezogenen Datensatz herzustellen. Der Administrator kann keine neuen Präferenzseiten anlegen. Die Generation von Präferenzseiten geschieht automatisch durch den Bestand an Instituten in der Datenbank unter \emph{sites}. Die Beziehung zwischen \emph{site}, \emph{preferencesite} und \emph{user} ist folgendermaßen modelliert.\\

Der Administrator kann zunächst neue Institute über \emph{sites\_new} anlegen. Hier wird allerdings nur die Kapazität des jeweiligen Instituts über die Anzahl an Professoren und Hiwi's aufgenommen.\\
(Screenshot von Sites erstellung)
Sobald der Administrator nun ein neues Institut anlegt, werden die Kapazitäten in der Datenbank unter \emph{sites} gespeichert. \emph{Site.all} wird verwendet, um über das bestehende Kontingent der Institute die, dem  registrierenden Benutzer über die \emph{user\_id} zugeordneten Präferenzseiten und Translinks zu generieren. Den Präferenzseiten werden hier standardmäßig eine Präferenz von 10 zugewiesen (\autoref{lst:UserModel}, Zeile 4).\\
Ein solcher individueller Datensatz für jeden Studenten stellt nun sein Präferenz-Profil über die Institute dar, dass über \emph{user\_show} ausgegeben wird. 

\lstinputlisting
[caption={Ausgabe der unbearbeiteten Präferenz-Profile}
\label{lst:UserModel},
captionpos=t,language=Ruby, firstline=28, lastline=45]
{/home/studi/temp/ha/app/views/users/show.html.erb}\

Die Variable \emph{@preferencesitesByUser} in Zeile 15 ist das zentrale Element der benutzer-individuellen Ausgabe. Durch sie wird der Name und die Präferenz aller Institute, die der \emph{user\_id} des eingeloggten Benutzers entsprechen ausgegeben, wenn dieser Benutzer kein Administrator ist (Zeile 1).\\

\lstinputlisting
[caption={Modellierung von \emph{show}}
\label{lst:show},
captionpos=t,language=Ruby, firstline=10, lastline=13]
{/home/studi/temp/ha/app/controllers/users_controller.rb}\

Der benutzer-individuelle Satz an Instituten wird folgerdenmaßen hergeleitet:\\ Zunächst wird der Benutzer über seine \emph{id} identifiziert (Zeile 2). Nun wird für diesen Benutzer der Satz an Präferenzseiten, deren \emph{user\_id} seiner \emph{id} entsprechen, der Variable \emph{@preferencesitesByUser} über den \emph{select}-Befehl zugeordnet.\\

Eine weitere Funktion ist das Löschen von Benutzern in \emph{\textbackslash users\textbackslash index}, welches nur dem Administrator gestattet ist. Dieses Interface erreicht er über den Pfad "Benutzer" im \emph{header}. Dort sieht er hinter jedem Benutzer einen "Löschen."-Link. Wenn er den Link verwendet erscheint ein Pop-Up-Fenster \glqq Sicher?\grqq$\;$mit den Optionen "Abbrechen" und "Ja". Mit dem Löschen des Benutzeraccounts werden auch alle eingegeben Preferenzen entfernt. Dies geschieht über den \emph{destroy}-Befehl, alle Präferenzseiten und Translinks mit derjenigen \emph{user\_id}, die der \emph{id} des gelöschten Benutzers entspricht, aus der Datenbank unwiderruflich löscht (Zeile 3-4).\\

\begin{figure}[h!]
	
	\begin{center}{\includegraphics[width=0.8\textwidth]{LLL.png}}
		\caption{Benutzerverwaltung} \label{fig:löschen}\ \\
		\vspace{0.5mm}
		\small{Quelle: eigene Darstellung}
	\end{center}
	
\end{figure}

\lstinputlisting
[caption={Löschen von Benutzern}
\label{lst:destroy},
captionpos=t,language=Ruby, firstline=47, lastline=54]
{/home/studi/temp/ha/app/controllers/users_controller.rb}\



\subsection{GAMS-Implementierung und Systemarchitektur}
\subsubsection{Verknüpfung von GAMS und der Web-Applikation}
In dem folgenden Abschnitt wird die Schnittstelle zwischen GAMS und der Website dargestellt. Der Funktionsablauf ist dabei wie folgt. Zunächst wird die Datenbank der Rails-App durch die Studentenpräferenzeinträge gefüllt. Danach wird aus diesen Datenbankeinträgen eine include-Datei für das Optimierungsmodell geschrieben. In der include-Datei befinden sich folgende Informationen. Erstens, die Sets i und j für die Institute und Studenten. Zweitens, die Parameter cp(i) und ch(i) für die Anzahl der Professoren und Hiwi's am Institut i. Drittens, eine (j, i)-Tabelle die den Parameter p(j,i) der Präferenzen von Student j auf Institut i wiedergibt (Listing xx).\\

\lstinputlisting
[caption={Schreiben der Include-Datei}
\label{lst:destroy},
captionpos=t,language=Ruby, firstline=142, lastline=154]
{/home/studi/temp/ha/app/controllers/translinks_controller.rb}\

Die Include-Datei wird mit der folgenden Methode geschrieben und aktuell gehalten. Zunächst wird überprüft, ob die Datei "Ouput.inc" bereits im gleichen Verzeichnis vorhanden ist. Wenn ja, dann wird diese Datei gelöscht. Nun wird eine neue Datei "Output.inc" erstellt und beschrieben. Als erstes wird das Set i geschrieben. Dazu werden die Institutsnamen nach Name geordnet und über die \emph{id} hinter ein Indize i geschrieben, gefolgt von einem Absatz. Die Ordnung nach Namen geschieht über die Funktion \emph{order} über alle Institute (\emph{sites}) Danach wird das Set j mit den User-id's auf die gleiche Weise geschrieben, mit dem Unterschied, dass die User-id's über die Funktion \emph{all} direkt aus der Datenbank geholt werden und somit nicht neu geordnet werden müssen. \\ Nun werden die Institutskapazitäten, die über die Anzahl der Professoren und Hiwi's pro Institut über die \emph{sites} aus der Datenbank geholt werden, für jedes Institut nach der gleichen Vorgehensweise wie oben unter die Parameter \emph{cp(i)} für die Anzahl der Professoren und \emph{ch(i)} für die Anzahl der Hiwi's geschrieben. Um die Include-Datei zu vervollständigen wird zuletzt die Tabelle für den Parameter p(j,i) geschrieben. Dazu werden zuerst die \emph{id's} der Institute getrennt durch einen Tabstopp \emph{\textbackslash t} horizontal geschrieben. Nun wird in jeder folgenden Zeile der Tabelle zunächst ein j, gefolgt von einer User-id, gefolgt von den Präferenzen des jeweiligen User. Die Präferenzen sind geordnet nach den \emph{preferencesite\_id}. Diese sind anhand der Institute geordnet und passen zu den jeweiligen Präferenzseiten. Die Synthese genau derjenigen Präferenzen, die gleichzeitig von genau dem User j und der Präferenzseite i geschieht durch die Kombination von \emph{reoder} und \emph{select}. Zuerst werden die Präferenzseiten nach Name geordnet. Anschließend werden nur diejenigen Seiten selektiert, die in der Datenbank der am Anfang der Zeile geschriebenen User-id zugeordnet sind. Für jede der so selektierten Präferenzseiten werden nun die Präferenzen des Users in die Include-Datei geschrieben und per Tabstopp getrennt, um der darüber liegenden Zeile zu entsprechen (Listing im Anhang). Nachdem Beschreiben der Include-Datei wird überprüft, ob die Datei "Zuordnung1.txt" bereits im gleichen Verzeichnis vorhanden ist. Wenn ja, wird sie gelöscht. Zu dieser Datei mehr im nächsten Absatz. \\ Nun wird das GAMS-Modell " Zuordnungsmodell.gms" über den Befehl \emph{system} ausgeführt. Das Optimierungsmodell verwendet dabei die vorher erstellte Datei "Output.inc" als Input für die Optimierung. Auf die Funktionsweise des Optimierungsmodells wird hier nicht weiter eingegangen, da es bereits in Abschnitt 3 erklärt wurde. Für die Synthese von verwendbaren Daten aus den Ergebnissen der Optimierung wurde ein doppelter \emph{loop} Befehl am Ende des GAMS-Modells verwendet, um die Datei "Zuordnung1.txt" zu beschreiben. \\

\lstinputlisting
[caption={Schreiben der GAMS-Ouput-Datei}
\label{lst:loop},
captionpos=t,language=Ruby, firstline=30, lastline=30]
{/home/studi/temp/ha/Zuordnungsmodell.gms}\

\lstinputlisting
[caption={Ausschnitt aus der GAMS-Ouput-Datei}
\label{lst:ausch},
captionpos=t,language=Ruby, firstline=1, lastline=9]
{/home/studi/temp/ha/Zuordnung1.txt}\


Dazu wird zunächst mit Hilfe des \emph{\$echo}-Befehls die Datei erstellt. Danach werden für jegliche Kombinationen von i und j über eine \emph{loop}-Funktion die Instituts-Id's \emph{i.tl}, User-Id's \emph{j.tl} und die Zuordnung \emph{x.l(j, i} ausgegeben und durch einen Zeilenumbruch untereinander getrennt. \emph{x(j, i)} ist eine Binärvariable, die auf 1 gezwungen wird, wenn Student j Institut i zugeordnet wird.\\
Die ausgegebene Textdatei "Zuordnung1" wird in einem zweiten Schritt manuell durch den Administrator über den Button " Zuordnung einlesen" in die Datenbank aufgenommen. Dies geschieht über vorher definierte \emph{Tranlinks}. Diese geben die Beziehung zwischen \emph{user} und \emph{preferencesite} wieder, indem ein Student einem Institut mit Hilfe einer Binärvariable zugeordnet wird.  Hier ein kleines Beispiel zu Verdeutlichung:\\ Ist die Binärvariable für den Translink mit \emph{user\_id} 1 und \emph{preferencesite\_id} 2 gleich 1, wird der Student mit der \emph{user\_id} 1 dem Institut mit der \emph{preferencesite\_id} 2 zugeordnet. Diese Binärvariable korrespondiert direkt zu derjenigen des GAMS-Modell.\\

\lstinputlisting
[caption={Einlesen des GAMS-Output}
\label{lst:linematch},
captionpos=t,language=Ruby, firstline=84, lastline=97]
{/home/studi/temp/ha/app/controllers/translinks_controller.rb}\

Das Skript prüft zunächst ob Zuordnung1.txt existiert. Wenn ja, wird die Datei geöffnet und es wird geprüft, ob die Eingaben der vorgegebenen Struktur entsprechen, (siehe \autoref{lst:linematch}, Zeile 4). \\
Wenn dies der Fall ist werden \emph{user}, \emph{site} und \emph{zbool} mit Hilfe des \emph{capture}-Befehls eingelesen. Nun können alle bestehenden Translinks, dessen \emph{user\_id} und \emph{preferencesite\_id} mit dem Inhalt von \emph{user} und \emph{site} übereinstimmen aktualisiert werden. Nur Werte von \emph{zbool}, die 1 entsprechen, werden eingelesen und überschreiben die, für alle Translinks standardmäßig festgelegte 0.\\
Durch Klicken auf den dritten Button "Zuordnung löschen" wird die Datei Zuordnung1.txt gelöscht und alle existierenden Translinks auf 0 gezwungen. \\

\lstinputlisting
[caption={Zurücksetzen des Systems}
\label{lst:delzu},
captionpos=t,language=Ruby, firstline=64, lastline=76]
{/home/studi/temp/ha/app/controllers/translinks_controller.rb}\

\subsubsection{Datenbankmodell}

Für eine funktionierende Applikation ist eine geeignete, einwandfrei definierte Datenbankstruktur unabdingbar. Innerhalb dieser Applikation wurden drei Datenbankmodelle verwendet. Das wichtigste Modell ist dabei das \emph{UserModel} \autoref{lst:user}. Innerhalb des \emph{UserModel} werden zunächst die Validierung von Name, Matrikelnummer und E-Mail-Adresse festgelegt. Außerdem wird festgelegt, dass einem User n Präferenzseiten zugeordnet werden dürfen (Zeile 2). Diese Eigenschaft ist entscheidend für die Zuordnung von Studenten zu Instituten, da jedes Institut über die \emph{user\_id} eine Beziehung zu jedem Studenten herstellt. Jeder Student hat also 20 Präferenzseiten in der Datenbank, von denen er nach der Optimierung einer zugeordnet wird.\\
Die Matrikelnummer darf nur als siebenstellige Nummer definiert sein. Sie ersetzt beim Login die E-Mail-Adresse und wird für verschiedene Datenbankverbindungen verwendet (Zeile 13). \\

\lstinputlisting
[caption={UserModel}
\label{lst:user},
captionpos=t,language=Ruby, firstline=1, lastline=13]
{/home/studi/temp/ha/app/models/user.rb}\

Das nächste Datenbankmodell ist das \emph{PreferencesiteModel} (\autoref{lst:preferencesite}). Die Präferenzseiten validieren den Präferenz-Wert als Integer zwischen 1 und 10. Außerdem ist jede Präferenzseite einem User zugeordnet. Somit besteht zwischen \emph{User} und Präferenzseite eine 1:n-Beziehung. Aus der Beziehung zwischen Student und Präferenzseite geht also hervor, dass jeder Student einen eigenen Satz an Instituten hat. Damit wird ermöglicht, dass jeder User die bereits erwähnte individuelle Eingabemaske unter \emph{\textbackslash user\textbackslash show} hat. \\

\lstinputlisting
[caption={PreferencesiteModel}
\label{lst:preferencesite},
captionpos=t,language=Ruby, firstline=1, lastline=4]
{/home/studi/temp/ha/app/models/preferencesite.rb}\

Das dritte Datenbankmodell \emph{TranslinkModel}. Die Translinks ordnen wie schon erwähnt die einzelnen Studenten den Instituten zu. Damit werden die Translinks über das Datenbankmodell die \emph{belongs\_to}-Funktion den Präferenzseiten und  zugewiesen. Über \emph{has\_many} wird die oben beschriebene 1:n-Beziehung zwischen Student und Präferenzseiten hergestellt. Nun ist gewährleistet, dass der Binär \emph{zuordnung} der Translinks richtig zwischen Studenten und Instituten definiert ist. \\ 

\lstinputlisting
[caption={TranslinksModel}
\label{lst:translink},
captionpos=t,language=Ruby, firstline=1, lastline=4]
{/home/studi/temp/ha/app/models/translink.rb}\


\begin{table}
	\centering
	\caption{Wichtige Einträge des UserModel}
	\begin{tabular}{l|l|l}
		Feld&Inhalt&Datentyp\\
		\hline
		id&ID&integer\\
		\hline
		matrikelnummer&Matrikelnummer&integer\\
		\hline
		admin&Benutzerstatus&boolean\\
	\end{tabular}
\end{table}



\begin{table}
	\centering
	\caption{PreferencesiteModel}
	\begin{tabular}{l|l|l}
		Feld&Inhalt&Datentyp\\
		\hline
		id&ID&integer\\
		\hline
		name&Institutsbezeichnung&string\\
		\hline
		preference&Präferenzwert&integer\\
		\hline
		user\_id&Zugewiesene Benutzer-ID&integer\\
	\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}
	\centering
	\caption{SiteModel}
	\begin{tabular}{l|l|l}
		Feld&Inhalt&Datentyp\\
		\hline
		id&ID&integer\\
		\hline
		name&Institutsbezeichnung&string\\
		\hline
		prof&Anzahl Professoren&integer\\
		\hline
		hiwi&Anzahl Hiwi's&integer\\
	\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}
	\centering
	\caption{TranslinkModel}
	\begin{tabular}{l|l|l}
		Feld&Inhalt&Datentyp\\
		\hline
		id&ID&integer\\
		\hline
		preferencesite\_id&Zugewiesene Preferencesite-ID&integer\\
		\hline
		user\_id&Zugewiesene Benutzer-ID&integer\\
		\hline
		zuordnung&Zuordnung der ID's&binary\\
	\end{tabular}
\end{table}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%    5 Aufbau der Anwenung
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage
\section{Test-Suit}
In diesem Abschnitt wird der Aufbau der Tests für die Web-Applikation dargestellt. Tests sind wichtig, um nach Änderung von Code-Segmenten eine mögliche Beeinträchtigung der Funktionen einer Applikation beobachtbar zu  machen. Dies dient der Qualitätskontrolle und stellt sicher, dass die Anforderungen des Kunden zu jedem Produktionsstand erfüllt sind. Vorweg wurden \emph{fixtures} für einen Administrator und einen normalen Benutzer erstellt. \emph{fixtures} erleichtern das Testen, indem am Anfang eines Tests die Benutzerarten durch das \emph{setup} definiert werden. Der \emph{test-helper} wirdr zu Beginn eines jeden Test über die \emph{require}-Funktion aufgerufen. In dieser Web-Applikation ist die Definition von \emph{log\_in\_as} im \emph{test-helper} durch die Matrikelnummer ergänzt (autoref{lst:helper}).\\

\lstinputlisting
[caption={Test-Helper}
\label{lst:helper},
captionpos=t,language=Ruby, firstline=24, lastline=27]
{/home/studi/temp/ha/test/test_helper.rb}\

Durch \emph{Model}-Tests wird die Interaktion von Datenbankmodellen und den Datenbankeinträgen geprüft. Der neu aufgenommene Benutzer-Parameter \glqq Matrikelnummer\grqq$\;$
wird in das \emph{setup} mit aufgenommen. Nun wird die \emph{Validierung} der Matrikelnummer getestet, indem überprüft wird, ob die Matrikelnummer genau sieben Zeichen lang ist. Die Tests aus dem Rails-Tutorial sind ebenfalls vorhanden und prüfen die Eigenschaften  von Name, E-Mail und Passwort. \\

\lstinputlisting
[caption={Matrikelnummer-Test}
\label{lst:mattest},
captionpos=t,language=Ruby, firstline=13, lastline=17]
{/home/studi/temp/ha/test/models/user_test.rb}\

Die Funktionsweise der Controller wird durch den jeweiligen Controllertest überprüft. Jede vorhandene Aktion soll auf ihre erwünschte Funktionsweise überprüft werden. Im \emph{UserController}-Test werden die verschiedenen Login's überwacht, indem die korrekte Weiterleitung nach Login und die Weiterleitung zur \emph{root}-Seite, wenn ein Benutzer nicht eingeloggt ist.\\

Im Test für die \emph{StaticPagesController} wird geprüft, ob die \emph{routes} zu den einzelnen statischen Seiten, wie Hilfe, die Optimierungsseite oder die \emph{root}-Seite funktionieren. Der \emph{SiteControllerTest} überprüft, ob die \emph{create}- und \emph{update}-Befehle der Institutskapazität insofern richtig eingerichtet sind, dass die Anzahl der Professoren und Hiwi's richtig in die Datenbank übertragen wird.\\

\lstinputlisting
[caption={Site-Test}
\label{lst:sitetest},
captionpos=t,language=Ruby, firstline=18, lastline=24]
{/home/studi/temp/ha/test/models/user_test.rb}\

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%   6 exemplarischer Workflow
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage
\section{Exemplarischer Workflow}
Nach der ausführlichen Beschreibung der Web-Applikation, der Tests, des Quellcodes und der Systemarchitektur kann nun die Funktionsweise der Applikation an einem Anwendungsbeispiel veranschaulicht werden. Zunächst müssen dafür die Datenbanken mit Testdaten gefüllt werden. Dafür werden zunächst zwei User erstellt. Der erste User füllt die admin-Rolle aus und wird in der Realität der Systemadministrator oder einer der Institutsleiter sein. Der Befehl zum Erstellen neuer Datenbankeinträge ist \emph{create}. Mit \emph{User.create} werden nun zwei User erstellt, von denen einer für die \emph{admin}-Spalte \emph{true} zugeordnet bekommt. Diese beiden User sind nun ebenfalls automatisch aktiviert und können sich direkt einloggen, ohne den Aktivierungslink zu benutzen.\\

\lstinputlisting
[caption={Seeds}
\label{lst:seed},
captionpos=t,language=Ruby, firstline=30, lastline=46]
{/home/studi/temp/ha/db/seeds.rb}\

Es ist weiterhin möglich über die Registrierung neue User hinzu zufügen. Diese müssen dann allerdings erst über den Aktivierungslink aktiviert werden. Nun wird der \emph{admin-User} zunächst die Institute erstellen und die Kapazitäten der Institute festlegen. Dazu loggt er sich mit seiner Matrikelnummer ein. Administratoren erhalten eine generische Matrikelnummer. In diesem Fall wurde die höchstmögliche "9999999" gewählt. Man kann die Verwendung einer Matrikelnummer für den Administrator, obwohl er kein Student ist, als weitere Sicherheitsmaßnahme, neben dem Passwort und der E-Mail auslegen. \\

Wenn der Administrator nun eingeloggt ist, befindet er sich auf seiner Homepage und kann von dort aus auf die Kapazitäten der Institute durch den Button \glqq Hier geht es zur Verwaltung der Institute\grqq$\;$zugreifen. Er kann die Anzahl der Professoren und Hiwi's anpassen und über \emph{New Site} ein neues Institut anlegen. Weiterhin kann er von seiner Homepage aus auf den Button \glqq Hier geht es zur Optimierung\grqq$\;$ auf die Optimierungsseite gelangen. Dort hat er die Auswahl zwischen den Buttons \glqq Lösche Zuordnung\grqq$\;$, \glqq Optimiere\grqq$\;$ und \glqq Zuordnung einlesen\grqq$\;$.\\ Hier wechseln wir nun die Perspektive auf den Studenten. Dieser kann sich mit seiner Matrikelnummer und Passwort einloggen und kommt dann auf die Studenten-Homepage. Er hat hier nun ebenfalls die Auswahl zwischen zwei Buttons. Studenten, die ihre Wahl bereits getroffen haben werden direkt auf den Button \glqq Hier geht es zur Eingabe der Präferenzen\grqq$\;$ klicken. Studenten, die noch unentschlossen sind oder Institute vergleichen möchten, können auf den Button \glqq Hier geht es zur Vorstellung der Institute\grqq$\;$ klicken. Darüber gelangen sie dann zu einer Auswahl aller wirtschaftswissenschaftlichen Institute. Hier sind die einzelnen Institute mit Namen und Institutsleiter aufgeführt. Durch Klick auf eines der Bilder gelangt der Student dann zu der offiziellen Vorstellungsseite des Instituts.\\

Nachdem der Student die Institute verglichen hat, kann er über den Header auf das Interface zur Eingabe der Präferenzen gelangen. Hier kann er nun seine Präferenzen für alle Institute angeben. Die Institute und vorgefertigten Präferenzen von 10 für jedes Institut sind in diesem Fall über die \emph{seed}-Datei generiert, werden aber in der Praxis bei der Erstellung eines neuen Accounts automatisch für den jeweiligen \emph{User} erstellt. Diese Beziehung gilt ebenfalls für die \emph{Translinks}.\\

\begin{figure}[h!]
	
	\begin{center}{\includegraphics[width=0.8\textwidth]{Hilfe.png}}
		\caption{Unterstützung bei EIngabe der Präferenzen} \label{fig:hilfe}\ \\
		\vspace{0.5mm}
		\small{Quelle: eigene Darstellung}
	\end{center}
	
\end{figure}

Falls der Student vor oder während der Eingabe seiner Präferenzen Fragen hat, kann er im \emph{Header} auf Hilfe gehen und erreicht so die Hilfe-Seite. Dort wird ihm die beste Strategie zur Eingabe der Präferenzen gegeben und auf die Funktionsweise des Optimierungsmodells hingewiesen. Nachdem der Student seine Präferenzen eingegeben hat, verlässt er die Webseite über \emph{Ausloggen}.\\

In der Praxis sollten alle Studenten bis zu einer Deadline ihre Präferenzprofile eingerichtet haben. Nach Erreichen der Deadline wird der Administrator über die, in Abschnitt 4 beschriebenen, Buttons die Optimierung durchführen. Nun kann der Administrator die Zuordnung der Studenten zu den Instituten betrachten.\\ Außerdem kann der Administrator über \emph{Benutzer} im Header Studenten-Accounts und somit deren Präferenzprofile löschen.\\





%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%    7  Limitationen
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newpage
\section{Limitationen und Handlungsempfehlungen}
Die vorliegende Applikation ist durch verschiedene Eigenschaften ihres Aufbaus limitiert. Zunächst führt der Aufbau der Datenbank im Bereich Präferenzseiten durch das Erstellen von 20 Präferenzseiten für jeden User dafür, dass die Laufzeit beim Schreiben der \emph{include}-Datei sich exponentiell erhöhen, da die dahinterliegende Datenbanktabelle für jeden neuen Benutzer 20 neue Datenbankeinträge erstellt. Aus diesem Grund ist auch die \emph{select}-Funktion, die über die \emph{User-ID} die Präferenzwerte generiert erforderlich. \\
Eine weitere Limitation besteht in den Tests. Diese sind nicht vollständig auf die Applikation zugeschnitten und prüfen nicht alle Funktionalität der Web-Applikation. \\
Bei Erstellung der Verbindung zwischen der Web-Applikation und GAMS ist aufgefallen, dass GAMS die Benutzer der Reihe nach den Instituten zuordnet. Der Gleichbehandlung und Fairness halber sollten deshalb beim Schreiben der \emph{include}-Datei in irgendeiner Form die ID's zufällig vergeben beziehungsweise verschlüsselt werden, damit die Reihenfolge, in der GAMS die Studenten den Instituten zuordnet zufällig ist. Der GAMS-Output wird beim Einlesen in die Datenbank dann wieder entschlüsselt. Somit ist gewährleistet, dass der letzte Student, der einem Institut nicht mehr zugeordnet werden kann durch Zufall bestimmt wird.\\ Eine weitere Handlungsempfehlung ist die Implementierung einer Auswahlfunktion für Studenten, die sich als Hiwi's an einem Institut engagieren. Wollen diese an ihrem Institut schreiben, macht es nur Sinn, Hiwi's direkt ihrem Institut zuzuordnen, wenn diese es wünschen. Diese Funktionalität könnte durch Einbau einer Kombination eines Dropdown-Menü für die Institute und einem Button zur Bestätigung, dass der Hiwi an dem gewählten Institut schreiben will, verwirklicht werden.\\
Eine weitere offensichtliche Erweiterungsmöglichkeit ist die Konvertierung der Benutzeroberfläche in andere Sprachen als deutsch und die Möglichkeit zwischen diesen zu wählen. Bedingt durch die verschiedenen Nationalitäten an der Universität Hannover und dem Umstand, das viele Bestandteile des Studiums der Wirtschaftswissenschaften in englischer Sprache vermittelt werden, ist der erste logische Schritt, zumindest ein Interface in englischer Sprache zu erstellen.\\
Die Modellierung einer Deadline, bis zu dem alle Studenten die Möglichkeit haben, ihre Präferenzen zu äußern, ist ebenfalls eine sinnvolle Erweiterung. Den Studenten sollte über eine Leiste oder einen sehr sichtbaren  Countdown klar gemacht werden, dass nach Ablauf der Zeit die Präferenzen verwendet werden. Nachdem die Deadline erreicht ist, sollte der Login für alle Studenten gesperrt werden, sodass keine weiteren Änderung an den Präferenzprofilen möglich ist.\\
Daraus ergibt sich nun eine weitere Limitation der Applikation. Eine Sperrung des Logins sollte nicht eingeführt werden, aber eine Sperrung des Zugriffs auf die Eingabemaske für die Präferenzseiten. Dies hat den Hintergrund, dass nach Einlesen des GAMS-Outputs die Zuordnung für den einzelnen Studenten auf seiner Homepage angezeigt werden sollte, sobald der Administrator entscheidet die Ergebnisse zu veröffentlichen. Diese Änderung würde die Informationsweitergabe sehr erleichtern. \\
Eine Bevorzugung starker Studenten wäre ebenfalls wünschenswert für die Institute. Der Einbau einer Aufnahme der Durchschnittsnote durch die Web-Applikation und die Umwandlung zu einem Parameter für das Optimierungsmodell sind offensichtliche Schritte, um einen Einsatz in der Praxis zu ermöglichen. 

\newpage
\section{Fazit und Ausblick}
Mit Wechsel der Prüfungsordnung und der Umstrukturierung des Bachelors Wirtschaftswissenschaften auf sechs Semester ist anzunehmen, dass mehr Studenten als vorher eine Bachelorarbeit schreiben werden. Die vorliegende Web-Applikation wurde mit dem Ziel erstellt, den erhöhten Koordinationsaufwand zwischen den Studenten und Instituten zu verringern und gleichzeitig eine optimale Verteilung der Studenten auf die Institute zu gewährleisten. Die Lösung des mathematischen Optimierungsmodells wurde mit GAMS durchgeführt und die Web-Applikation diente zunächst dem Sammeln der Input-Daten für das Optimierungsmodell und im zweiten Schritt der Distribution der optimalen Zuordnung der Studenten auf die Institute, um das gesamte \glqq Leiden\grqq$\;$zu minimieren. Die Web-Applikation bestand aus den Eingabemasken und Interfaces zur Ausgabe der Zuordnung.\\
Der erste Schritt in der Produkt-orientierten Entwicklung einer geeigneten Web-Applikation war die Formulierung des Optimierungsmodells. Das Optimierungsmodell nimmt Werte von 1 bis 10 von Personen i $\in$ (1,...,n) auf, die die Präferenz der Personen widerspiegeln, einem Institut j $\in$ (1,...,m) zugeordnet zu werden und minimiert diese unter Berücksichtigung der Kapazität der jeweiligen Institute. Aus diesen Eigenschaften ergibt sich die Anforderungen an die benötigte Grundfunktionalität der Web-Applikation.\\
Daraus entstand nun im nächsten Schritt die Aufteilung in die Rollen Student und Administrator und deren unterschiedliche Interfaces und Berechtigungen. Studenten erhalten Zugriff auf ihre individuelle Daten und Administratoren Zugriff auf alle Daten der Studenten und einige Berechtigungen zu Manipulation der Daten. Weiterhin sind die Administratoren für die Ausführung der Optimierung zuständig.\\
Es ist also im Interesse der Studenten ihre Präferenzen über die einzelnen Institute preisgeben. Die Administratoren stehen in der Pflicht die Kapazitätswerte der Institute aktuell zu halten, die Korrektheit der Optimierungswerte zu prüfen und die Zuordnung den Studenten mitzuteilen. Der genaue Ablauf in der Praxis ist im exemplarischen Workflow abgebildet. \\
Danach wurden Tests eingeführt, die die Funktionen der \emph{Models}, \emph{Views} und \emph{Controller} überprüfen. Danach wurden einige sinnvolle Erweiterungsmöglichkeiten, wie das Einbeziehen des Hiwi-Status erwähnt und die Limitationen in der Funktionalität der Web-Applikation erläutert.\\
Diese Version zur Verteilung der Bachelorarbeiten zeichnet sich durch ihre, von den Vorgaben, abweichende Herangehensweise an die Verbindung zwischen Studenten und Instituten in der Datenbank über die Verwendung der \emph{User} und \emph{Preferencesites} aus. Das eingebettete Optimierungsmodell kann durch Änderung von einigen Bezeichnung auch auf viele andere Zuordnungsprobleme angewendet werden, bei denen Personen Präferenzen preisgeben müssen. \\
Zum Abschluss kann zusammenfassend gesagt werden, dass für das Zuordnungsproblem von Studenten auf Institute durch die vorliegende Web-Applikation erfolgreich durchgeführt wurde. \emph{Ruby on Rails} als anfängerfreundliche Programmiersprache bot dabei eine Reihe an sinnvollen Erleichterungen, wie das Aufteilen der einzelnen Bestandteile der Applikation in verschiedene Ordner. Einige Erweiterungsmöglichkeiten wurden bereits erwähnt und weitere werden nach der ersten Anwendung in einem Praxisfall auftreten. Diese sollten durch weitere Iterationen in der Entwicklung der Web-Applikation eingegliedert werden.
\newpage
\bibliography{Literaturverzeichnis}    %an der Stelle zu verwenden, an der das Literaturverzeichnis gesetzt werden soll;
%Literatur ist der Dateiname der BIB-Datei mit den Literatur-Informationen

\newpage
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%    ggf. Anhang
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{appendix}
	
\end{appendix}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%   ENDE DES DOKUMENTS
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\end{document}